\documentclass{ctexart}

\usepackage{silence}
\usepackage[top=2cm, bottom=2cm, left=2.5cm, right=2.5cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\graphicspath{{D:/code/Math_behind_Signal_and_System/Figures}}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{multicol}
\usepackage{varwidth}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fix-cm}
\usepackage{bm}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{float}
\usepackage{pifont}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tikz}
\usepackage{hyperref}
\usetikzlibrary{shapes,arrows,positioning,calc}
\usepackage{silence}
\usetikzlibrary{calc}
\ActivateWarningFilters
\WarningFilter{latex}{Font shape}
\WarningFilter{latex}{Some font shapes}
\vfuzz=100pt  % 垂直方向容忍度
\hfuzz=100pt  % 水平方向容忍度  
\vbadness=10000
\hbadness=10000
\overfullrule=0pt  % 不标记过满行
\allowdisplaybreaks
\raggedbottom

\newcommand{\shah}{\operatorname{III}}
% 便捷命令：在文中书写原函数在上下限的取值，例如 \evalat{F(x)}{a}{b} 输出为 \left.F(x)\right|_{a}^{b}
\newcommand{\evalat}[3]{\left.#1\right|_{#2}^{#3}}
\newcommand{\lr}[2]{%
    \begin{center}
    \begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
        \centering
        \allowdisplaybreaks
        \textcolor{blue}{%
            \begin{varwidth}{\linewidth}
            $\begin{aligned}
            #1
            \end{aligned}$
            \end{varwidth}
        }
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
        \centering
        \allowdisplaybreaks
        \textcolor{red}{%
            \begin{varwidth}{\linewidth}
            $\begin{aligned}
            #2
            \end{aligned}$
            \end{varwidth}
        }
    \end{minipage}
\end{center}
}
\newlist{circlist}{enumerate}{1}
\setlist[circlist]{
    label=\protect\ding{\numexpr171+\arabic*\relax},
    left=0pt
}

\begin{document}

\section{系统概述}\label{sec:System}
对于单输入单输出系统，将输入信号称为激励 (excitation)，输出信号称为响应 (response)
，并将时域信号分别用$e(t),r(t)$表示，如果系统用字母H表示，可以记$r(t)=H[e(t)]$
，或更简洁地，$r(t)=He(t)$.H是函数空间上的映射。如果H是线性的，即
\[\forall a,b\in\mathbb{C},\forall e_1(t),e_2(t),H[ae_1(t)+be_2(t)]=aH[e_1(t)]+bH[e_2(t)]\]
就说系统是\textbf{线性系统}(linear system)，且满足叠加法则 (principle of superposition)。
有时将线性系统记为L.

一个系统在e(t)=0时，也可能有响应，这样的响应称为\textbf{零输入响应}
(zero input response,$r_{z.i}(t)$)。相应地，r(t)在没有激励时为0，则输入
e(t)产生的响应称为\textbf{零状态响应}(zero state response,$r_{z.s}(t)$)，对
于线性系统显然零输入响应为0，此时我们定义零状态响应有线性性的系统为线性系统。
\textbf{全响应}$r(t)=r_{z.i}(t)+r_{z.s}(t)$.

当$e(t)=\delta(t)$时，$r_{z.s}(t)$为\textbf{单位脉冲响应}，在不涉及零输入
响应时就说r(t)为单位脉冲响应。当$e(t)=u(t)$时，响应r(t)称为\textbf{单位阶跃响应}。
习惯上，将单位脉冲响应记为h(t)，单位阶跃响应记为g(t).

系统还有一些其他的特性，下面一一进行说明。\\
1.\textbf{时不变性}：表示一个系统的输出不依赖于输入信号施加于系统的时间，输
入信号发生时移，输出信号也发生相同的时移，即$\forall b\in\mathbb{R},H[e(t-b)]=r(t-b)$,
用第二章中定义的时移算子的符号，时不变性可以记为$H\tau_b=\tau_b H$，换言之，时
移和经过系统可交换，这与我们的直观相符。
\textbf{线性时不变系统}(Linear Time-invariant System,LTI)满足$r(t)=(h*e)(t)$
，h为单位脉冲响应，将在后文介绍。在考虑系统的初始状态时，只要零状态响应具有线性
和时不变性，就说系统是线性时不变系统。
\\
\noindent 2.\textbf{因果性}：表示一个系统在有激励时，才会出现响应，或者说
$r(t_0)$仅依赖于e(t)在$t<t_0$时的值（这里不等号不取等是标准的定义方式，我
们马上会看到它的作用），即
\begin{equation}
    \forall t_0,(e_1(t)=e_2(t)\ for\ t<t_0)\Rightarrow (r_1(t)=r_2(t)\ for\ t<t_0)\label{eq:4.1}
\end{equation}
这个条件称为\textbf{因果性条件}(casuality condition)。对于线性系统，容易看
出其因果性条件等价于
\begin{equation}
    \forall t_0,(e(t)=0\ for\ t<t_0)\Rightarrow (r(t)=0\ for\ t<t_0)\label{eq:4.2}
\end{equation}
如果系统还有时不变性，则因果性条件等价于
\begin{equation}
    (e(t)=0\ for\ t<0)\Rightarrow(r(t)=0\ for\ t<0)\label{eq:4.3}
\end{equation}
或者更简便的
\begin{equation}
    h(t)=0\ for\ t<0\label{eq:4.4}
\end{equation}
其中h为单位脉冲响应。只要取$t_0=0$，就从因果性条件推出条件\ref{eq:4.3}；用
时不变性，条件\ref{eq:4.3}可以推出条件\ref{eq:4.2}。对于单位脉冲响应，从
$\delta=0\ for\ t<0$可以推出$h(t)=0\ for\ t<0$；如果$h(t)=0,e(t)=0\ for\ t<0$
,则根据卷积的章节中的结果，有$r(t)=(h*e)(t)=0\ for\ t<0$.

\noindent 3.\textbf{稳定性}：表示一个系统在激励信号有界时，响应也是有界的，
即bounded-input bounded-output(BIBO)。工程上，一个实用系统在所有可能条件下
都保持稳定时至关重要的。

\noindent 4.\textbf{记忆性}：表示一个系统在$t_0$时刻的响应不仅与该时刻的输
入有关，还与其他时刻的输入有关，此时称系统是\textbf{记忆系统/动态系统}，与之
相对的是\textbf{即时系统}，在$t_0$时刻的响应仅与$t_0$时刻的激励有关。

\noindent 5.\textbf{可逆性}：H（作为映射）如果是单射，则也是双射（因为我们
不关注其值域），于是H是可逆的。换句话说，一种响应仅可能对应唯一的激励。

以下列举一些常见的线性系统。

\noindent 例1.1.时域乘积：\begin{equation}
    r(t)=f(t)e(t)
\end{equation}
例如描述开关开闭的系统，$f(t)=\Pi_T(t)$或$u(t)$，描述取样的系统，$f(t)=\shah(t)$.

\noindent 例1.2.矩阵乘法：对于n维的离散激励信号$\mathbf{v}$，\begin{equation}
    \mathbf{w}=A\mathbf{v},A\in M_{n\times n}(\mathbb{C})
\end{equation}
例如，线性动力系统中，初值问题$\mathbf{\dot{x}}(t)=A\mathbf{x}(t)$的解
为$H[\mathbf{v}]=e^{At}\mathbf{v}$.
线性代数中，如果一个线性算子L的在某一组基下的矩阵表示是A，则将L的转置定义为用
$A^T$表示的线性算子，其中T表示矩阵的转置，如果矩阵A是对称的，则算子L称为对称
算子；L的共轭转置定义为用$A^H$表示的算子，其中H表示矩阵的共轭转置，如果A是埃尔
米特的(Hermitian)，即$A^H=A$，则称算子L是埃尔米特的，并说L是\textbf{自伴算子}
(self-adjoint operator).对于矩阵乘法系统，可以根据A的性质定义
\textbf{对称系统、自伴系统}。

\noindent 例1.3.积分：\begin{equation}
    r(t)=\int_{a}^{b}k(x,y)e(y)\,dy
\end{equation}
其中，$k(x,y)$称为核函数(kernel)，$\int_{a}^{b}k(x,y)e(y)\,dy$称为对核积分
(integrating against a kernel).对核积分非常类似于连续版本的矩阵乘积，我们同
样可以定义：\begin{itemize}
    \item 上述系统的转置系统描述为$e(t)\mapsto\int_{a}^{b}k(y,x)e(y)\,dy$
    \item 如果$k(x,y)=k(y,x)$，称k是对称的并将系统称为\textbf{对称系统}
    \item 如果$k(x,y)=\overline{k(y,x)}$，称k是埃尔米特的并将系统称为\textbf{自伴系统}。
\end{itemize}

\noindent 例1.4.卷积

取定连续信号$g,r(t)=g*e(t)$;取定周期离散信号$\mathbf{h},r[n]=\mathbf{h*e}[n]$.
在标准正交基底下，卷积系统的矩阵是一个循环矩阵(circulant matrix)或托普利兹矩
阵(Toepliz matrix)：\[\begin{pmatrix}
    h[0] & h[N-1] & \cdots & h[1]\\
    h[1] & h[0] & \cdots &  h[2]\\
    \vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
    h[N-1] & h[N-2] & \cdots & h[0]
\end{pmatrix}\]

\noindent 例1.5.信号平移：取定时延b，$r(t)=e(t-b)$;取定整数m，$r[n]=e[n-m]$.

\noindent 例1.6.傅里叶变换：$r(t)=\mathcal{F} e(t)$.在一些光学仪器中可以实
现空间上的傅里叶变换，这是变量t是多维的空间变量，例如矩孔夫琅禾费衍射装置。作
为径向对称函数的傅里叶变换的特例，零阶汉克尔变换可以用圆孔夫琅禾费衍射装置实现。

下面介绍系统的\textbf{级联}(cascade)。设有两线性系统K,L,将两系统级联之后，构
成的新系统仍构成线性系统：\begin{align*}
    LK[ae_1+be_2]=L[aK[e_1]+bK[e_2]]=aLK[e_1]+bLK[e_2]
\end{align*}
对于周期离散信号，两个系统都是矩阵乘法，则级联系统的矩阵是两矩阵的乘积，这
正是定义矩阵乘法的原因之一；类似地，对于连续信号，如果两个系统都是对核积分系统：
\[K[e(t)](x)=\int_{a}^{b}k(x,y)e(y)\,dy,L[e(t)](x)=\int_{a}^{b}l(x,y)e(y)\,dy\]
则级联系统$H=LK$也是对核积分系统，并且核函数为\begin{equation}
    h(x,z)=L_y(k(y,z))(x)=\int_{a}^{b}l(x,y)k(y,z)\,dy
\end{equation}
这里$L_y$表示$k(x,y)$作为y的函数输入系统L，输出为x,y的双变量函数。\\
\textbf{Proof:}\begin{align*}
    H[e(z)](x)&=LK[e(z)](x)\\
    &=\int_{a}^{b}l(x,y)\left(\int_{a}^{b}k(y,z)e(z)\,dz\right)\,dy\\
    &=\int_{a}^{b}e(z)\,dz\int_{a}^{b}l(x,y)k(y,z)\,dy\\
    &=\int_{a}^{b}h(x,z)e(z)\,dz
\end{align*}
可以看到，只要我们使用的函数满足富比尼定理(Fubini's thoerem)的条件，就可以交
换积分次序，并得到前文中断言的证明。

线性系统H的\textbf{脉冲响应}定义为$h(x,y)=H_x[\delta(x-y)]$，这与前文中定
义的单变量函数$h(t)$略有区别。信号与
$\delta$的卷积仍为它本身：
\[f(t)=(f*\delta)(t)=\int_{-\infty}^{\infty}f(x)\delta(t-x)\,dx\]
因此可以说，信号先经过了一个与$\delta$卷积的系统才进入系统H。配合前文中关于级
联系统的结果，如果系统H是对核的无穷限积分，就有\textbf{叠加定理}(superposition thoerem)
或称\textbf{施瓦兹核定理}(Schwartz kernel thoerem):\begin{equation}
    r(x)=\int_{-\infty}^{\infty}h(x,y)e(y)\,dy
\end{equation}
\textbf{Proof:}\begin{align*}
    H[e(y)]&=H[e*\delta(y)]\\
    &=H[\int_{-\infty}^{\infty}\delta(x-y)e(y)\,dy]\\
    &=\int_{-\infty}^{\infty}H[\delta(x-y)]e(y)\,dy\\
    &=\int_{-\infty}^{\infty}h(x,y)e(y)\,dy
\end{align*}
反过来，如果一个系统是激励信号与脉冲响应的含参积分，那么这个系统也是线性的，
这得自积分的线性性。

对于时不变系统，这个定理具有更加优美的形式。沿用前面的定义，时不变系统的脉冲响应为
\[h(x,y)=H_x[\delta(x-y)]=H[\tau_y\delta(x)]=\tau_y H[\delta(x)]\]
按照单变量的脉冲响应的定义，这就是$\tau_y h(x)=h(x-y)$，它只依赖于x、y的差值，
带入叠加定理：\begin{align*}
    r(x)&=\int_{-\infty}^{\infty}h(x-y)e(y)\,dy\\
    &=(h*e)(t)
\end{align*}
也就是说，信号经过线性时不变系统相当于与这个系统的单位脉冲响应做卷积。下面来验证，
如果一个系统是激励信号与脉冲响应的卷积，那么这个系统也是线性时不变系统。线性性是
显然的，我们来验证$H\tau_b=\tau_b H$:\begin{align*}
    H[\tau_b e(y)](x)=(h*\tau_b e)(x)=\tau_b(h*e)(x)=\tau_b H[e(y)]
\end{align*}
总之，“一个系统是线性系统”等价于“响应是激励对脉冲响应积分”，而“是线性时不变系统”
等价于“响应是激励与脉冲响应的卷积”。

看到卷积的结构，当然会想到对$r(t)=(h*e)(t)$做傅里叶变换，用对应的大写字母表示，
即$R(\xi)=H(\xi)E(\xi)$或$R(\omega)=H(\omega)E(\omega)$，也就是说，在频域上
线性时不变系统就是乘以脉冲响应的频域形式。

\noindent 例1.1.求线性时不变系统的单位阶跃响应$g(t)$：\begin{align*}
    g(t)&=H[u(t)]=(u*h)(t)\\
    &=\int_{-\infty}^{\infty}u(t-y)h(y)\,dy\\
    &=\int_{-\infty}^{t}h(y)\,dy
\end{align*}
可以看到，单位阶跃响应就是单位脉冲响应的积分，利用这个性质，可以快速地求出单位阶
跃响应，在使用卷积来描述线性时不变系统时，这个性质很容易得到，但在一些其他的线性
时不变系统中很难想到具有这样的性质，例如下一节将讨论的系统。

\section{微分方程}\label{sec:ODE}

除了上一节中提到的几种系统，还有一种典型的具有因果性的线性时不变系统是用常系数线
性微分方程表示的，在学习数学分析时我们曾遇到过这种微分方程，下面先回忆在数学分析
中对于这种方程的处理方法。一个形如
\[a_n y^{(n)}+a_{n-1}y^{(n-1)}+\cdot +a_1 y'+a_0 y=f\]
称为\textbf{n阶常系数线性微分方程}，等式左侧的y和f都是t的函数，特别地，如果
$f(t)=0$，称之为\textbf{n阶常系数线性齐次微分方程}。不难看出，如果找到了n阶常
系数线性齐次微分方程的两个解$y_1,y_2$，则$ay_1+by_2$也是方程的解；另外，如果带
入$y=e^{\lambda t}$并消去这一项，则微分方程化为其\textbf{特征方程}：
\[a_n\lambda^n+a_{n-1}\lambda^{n-1}+\cdots+a_1\lambda+a_0=0\]
根据代数基本定理，$\lambda$在复数域$\mathbb{C}$中有n个解（称之为\textbf{特征根}）
，即微分方程一定有n个形如$e^{\lambda t}$的解。因此，对于常系数线性微分方程，我
们的标准处理方法是：
\begin{enumerate}
    \item 先令$f(t)=0$，得到其对应的\textbf{齐次方程}，解其方程的特征方程得到n个\textbf{齐次解}(homogeneous solution)，记为$y_h(t)$；
    \item 找到一个\textbf{特解}(particular solution)使得它恰好满足原方程，记为$y_p(t)$；
    \item 将齐次解的线性组合与特解相加，得到\textbf{完全解}：$y(t)=y_h(t)+y_p(t)$。
\end{enumerate}
对于特解，需要一定的配凑技巧，特别地，如果f为一个t的多项式与某个齐次解的乘积，则
需要带入固定形式的特解求解其中的参数（以下默认P、Q为多项式）：\begin{itemize}
    \item 如果$f(t)=c$，c为常数，则特解$y_p(t)$也为常数；
    \item 如果$f(t)=e^{\beta t}$，$\beta$不是特征根，则特解$y_p(t)=ce^{\beta t}$，c为常数；
    \item 如果$f(t)$为关于t的n次多项式，则特解$y_p(t)$也为t的n次多项式；
    \item 如果$f(t)=P(t)e^{\lambda t}$，$\lambda$为k重特征根，则特解$y_p(t)=t^k Q(t)e^{\lambda t}$，其中Q是与P次数相同的多项式，即$deg Q=degP$；
    \item 如果$f(t)=(P_1(t)\cos(\omega t)+P_2(t)\sin(\omega t))e^{\lambda t}$，$\lambda\pm i\omega$是k重特征根，则特解$y_p(t)=t^k(Q_1(t)\cos(\omega t)+Q_2(t)\sin(\omega t))e^{\lambda t}$，其中$degQ_1=degQ_2=max\{degP_1,degP_2\}$
\end{itemize}
如果确定了一组初始条件$y(t_0),y'(t_0),\cdots,y^{(n-1)}(t_0)$，则微分方程有唯
一的解，因为完全解中的特解部分是确定的，而齐次解部分的n个解对应着n个系数，只要给
定n个初始条件，就相当于给出了n个方程，可以解出所有的系数。

下面介绍一些信号与系统课程中会用到的术语。

一个用常系数线性微分方程描述的系统，就是指激励为$e(t)=f(t)$，响应为微分方程的完
全解$y(t)$的系统，齐次解$y_h(t)$相当于在激励为0时系统的响应。其中，齐次解又称为
\textbf{自由响应}(natural response)，它不依赖于激励的形式，而特解又称为
\textbf{强迫响应}(forced response)。注意区分它们与\ref{sec:System}中介绍的
零状态响应、零输入响应，后者对于一般的系统都有定义，对于用微分方程描述的系统，齐
次解和特解、零输入响应和零状态响应也是不同的分类方式。

\noindent 例2.1.由微分方程及初始条件
\[y'+2y=10,y(0)=1\]
描述的系统，采用数学的解法，可以求出其特征方程$\lambda+2=0$的解$\lambda=-2$，
从而有齐次解$y_h(t)=Ce^{-2t}$，C为常数，特解$y_p(t)=5$，完全解
$y(t)=y_h(t)+y_p(t)=5+Ce^{-2t}$，带入$y(0)=1$得$5+C=1,C=-4$，因此最终的解为
\[y(t)=5-4e^{-2t}\]
采用系统响应分解，求零输入响应时，应求齐次方程满足初始条件得解，即令$y_h(0)=C=1$，
得到$C=1,y_{z.i.}(t)=e^{-2t}$；而求零状态响应时，则应该求原方程在初始条件为0向
量情况下的解，即在前面得到的完全解中令$y(0)=5+C=0$,得到$C=-5$，
$y_{z.s.}(t)=5-5e^{-2t}$，将零输入响应、零状态响应相加，又得到了原来的解
$y(t)=5-4e^{-2t}$。

可见，$y_h(t)\neq y_{z.i.}(t),y_p(t)\neq y_{z.s.}(t)$。
尽管从数学上我们先得到了齐次解和特解才进一步求出零输入响应、零状态响应，但解的这
两种划分都是有意义的，后者揭示了：响应中有一部分齐次解用来使响应满足初始条件，而
另一部分齐次解会与特解叠加得到无关初始条件、仅依赖于方程形式的解。

由于我们对输入激励建模时，常常认为激励是瞬间施加到系统上的，并且经常认为激励施加
的时间就是0时刻，我们需要区分0的左、右邻域内的系统状态，为此将激励接入之前的瞬间
系统的状态称为\textbf{$0_-$状态}或\textbf{起始状态}，记为
\[y_{(k)}(0_-)=[y(0_-),y'(0-),\cdots,y^{(n-1)}(0_-)]\]
将激励接入之后的瞬间系统的状态称为\textbf{$0_+$状态}或\textbf{初始状态}，记为
\[y_{(k)}(0_+)=[y(0_+),y'(0+),\cdots,y^{(n-1)}(0_+)]\]
注意此时我们是允许一些条件发生突变的。

\noindent 例2.2.RLC振荡电路中，对于电感，
$u_L=Ldi_L/dt$，施加于电感两侧的电压不会无穷大，其电流$i_L(t)$总是连续的，即
$i_L(0_-)=i_L(0_+)=i_L(0)$，而其电压则可以不连续；对于电容，$i_C=Cdu_C/dt$，
通过电容的电流不会无穷大，其电压$u_C(t)$总是连续的，即
$u_C(0_-)=u_C(0_+)=u_C(0)$，而其电流可以不连续。电感电流、电容电压不突变的这个
结果，称为换路定则。

如果激励$f(t)$不连续，并不一定意味着$y(t)$多次连续可导，但$y^{(n)}(t)$的性质突
然变差以至于$f(t)$不连续（构造这样的函数是比较困难的，函数形
式也将比较复杂），而是$y(t)$不连续，这时需要将y视为一个分布来求导。
例如$f(t)=g(t)u(t)$时，完全解中可能含有$u(t)$及其导数$\delta(t)$。

物理中的受迫振动，以及电路分析中的二阶电路，都是用二阶常系数线性微分方程描述的系
统的例子，从直观上看，如果使激励（施加于系统的力，或者电源提供的电压、电流）经过
一段时间后变为0，则响应一定也会随时间的增大而趋于0。因此，又将响应分为
\textbf{稳态响应}(steady state response)$y_{ss}(t)$\\
和\textbf{暂态响应}(transient state)$y_t(t)$，完全解中，$t\to\infty$时保留下来
的分量称为稳态响应，例如一个常数，趋于0的分量为稳态响应，例如$e^{-\lambda t}$。

由常系数线性齐次微分方程描述的系统，如果初始状态为0向量，验证其时不变性是十分简
单的。设一个系统描述为
\[a_n r^{(n)}+a_{n-1}r^{(n-1)}+\cdot +a_1 r'+a_0 r=e\]
并且对于给定的激励$e(t)$找到了完全解$r(t)$，那么\begin{align*}
    \tau_b e&=\tau_b(a_n r^{(n)}+a_{n-1}r^{(n-1)}+\cdot +a_1 r'+a_0 r)\\
    &=a_n \tau_b r^{(n)}+a_{n-1}\tau_b r^{(n-1)}+\cdot +a_1 \tau_b r'+a_0 \tau_b r\\
    &=a_n (\tau_b r)^{(n)}+a_{n-1}(\tau_b r)^{(n-1)}+\cdot +a_1 (\tau_b r)'+a_0 (\tau_b r)
\end{align*}
即激励产生延时b时，零状态响应也产生延时b。至于零输入响应，不会由于激励的改变而改
变，它不仅会破坏系统的时不变性，还会破坏系统的线性性，因为在初始状态非0时，直接
将两个完全解相加，则所得信号的初始条件变为给定初始条件的两倍，但由于零输入相应是
易于研究的，并且只要指出了零输入响应，就可以认为系统的初始状态为n维零向量来进行
研究，最后将所得的零状态响应与零输入响应叠加，因此我们约定：由常系数线性微分方程
描述的系统总是线性时不变系统，不论初始状态是否为0。从研究微分方程描述系统的线性、
时不变性的过程可以看出，提出零状态响应、零输入响应的分解是必要的，并且我们还将很
快看到这样的分解方式对于求解常系数线性微分方程的好处。

以线性时不变系统的视角来看微分方程，自然会想到求这个系统的单位脉冲响应，也就是说，
令方程右侧的激励信号为$\delta$，看所得响应$h(t)$，这样，根据上一小节中的结果，
不论方程右侧的激励$e(t)$变为何种形式，只要它与$h(t)$的卷积是有定义的，就可以直接
求出响应（或者说零状态响应）$r(t)=(h*e)(t)$，只要再叠加上零输入响应，就可以得到
任意给定初始状态下方程的解，这是一个一劳永逸的工作，在实际问题中，我们经常给出系
统的微分方程描述和初始条件，而激励则是任意的，现在就可以避开微分方程，直接计算卷
积来求得系统的响应。数学上，这个脉冲响应$h(t)$被称为\textbf{基本解}(fundamental solution)，
它在偏微分方程、数学物理和线性系统理论等领域中都有广泛的应用。

那么，如何求这个单位脉冲响应呢？对于微分方程
\[a_n r^{(n)}+a_{n-1}r^{(n-1)}+\cdot +a_1 r'+a_0 r=\delta\]
要使等式右边出现$\delta$，$r(t)$中一定含有$\delta$及其导数、积分。
我们知道，$u'=\delta$，而$u(t)$的各阶积分都可以用$P(t)u(t)$来表示，其中$P(t)$
是t的多项式，因此可以假定$r(t)=f_1(t)u(t)+f_2(t)\delta(t)+f_3(t)\delta'(t)+\cdots$。
我们知道，$\delta$具有取样性质：$\delta(t)f(t)=\delta(t)f(0)$，类似地，还推导
过$\delta'$与函数的乘积：$g\delta'=g(0)\delta'-g'(0)\delta$，不难想象，$\delta$
的各阶导数与函数的乘积都是类似的（可以通过归纳法验证这一点），于是刚才的$r(t)$简
化为
\[r(t)=f(t)u(t)+a_1\delta+a_2\delta'+\cdots\]
我们知道，分布与函数乘积的求导也满足莱布尼兹法则，运用这一点，将上式带入激励取为
$\delta$的微分方程，可以通过待定系数法求出各个系数，并得到关于$f(t)$的常规的微分
方程。很明显，我们不总是需要$\delta$及其高阶导数项，为此需要研究取到$u(t)$的几阶
导数就足以完成基于待定系数法的求解，我们通过一个简单的例子来说明这个问题。

\noindent 例2.3.求微分方程
\[r''(t)+3r'(t)+2r(t)=e(t)\]
的单位脉冲响应。令$r''(t)+3r'(t)+2r(t)=\delta$，如果$r(t)$中含有$\delta'$，则
其各阶导数会因此含有$\delta$的更高阶导数，这不是我们所需要的，因此，令
$r(t)=f(t)u(t)+a\delta$，求出其一阶、二阶导数：\begin{align*}
    r'(t)&=f'(t)u(t)+f(t)\delta+a\delta'\\
    &=f'(t)u(t)+f(0)\delta+a\delta'\\
    r''(t)&=f''(t)u(t)+f'(t)\delta+f(0)\delta'+a\delta''\\
    &=f''(t)u(t)+f'(0)\delta+f(0)\delta'+a\delta''
\end{align*}
再带入原方程：\begin{align*}
    r''(t)+3r'(t)+2r(t)=&[f''(t)u(t)+f'(0)\delta+f(0)\delta'+a\delta'']\\
    &+3[f'(t)u(t)+f(0)\delta+a\delta']\\
    &+2[f(t)u(t)+a\delta]\\
    =&[f''(t)+3f'(t)+2f(t)]u(t)+[f'(0)+3f(0)+2a]\delta+[f(0)+3a]\delta'+a\delta''
\end{align*}
对比系数，得到：\begin{align*}\begin{cases}
    &f''(t)+3f'(t)+2f(t)=0\\
    &f'(0)+3f'(0)+2a=1\\
    &f(0)+3a=0\\
    &a=0
\end{cases}
\end{align*}
因此问题转化为求解微分方程
\[f''(t)+3f'(t)+2f(t)=0,f(0)=0,f'(0)=1\]
这个方程正是一开始的微分方程的齐次方程,可以立即得到它的解：
\begin{align*}
    f(t)=e^{-t}-e^{-2t}\\
    h(t)=(e^{-t}-e^{-2t})u(t)
\end{align*}
总之，只要将齐次解乘以$u(t)$，求出对应阶导数并带回原方程对比系数，即可得到单位脉
冲响应；由于单位阶跃响应形如$h(t)=y_h(t)u(t)$，满足$h(t)=0,t<0$，微分方程描述的
系统还具有因果性。

我们还可以对以上结果做一些推广：求解微分方程
\[\sum_{n=0}^{N}a_n r^{(n)}(t)=\sum_{m=0}^{M}b_m \delta^{(m)}\]
当$r(t)$的最高次导的阶数不小于$\delta$的最高阶导阶数，即$N\geq M$时，解为
$y_h(t)u(t)$；当$r(t)$的最高次导的阶数大于$\delta$的最高阶导阶数，即$N<M$时，
解为\[y_h(t)u(t)+\sum_{k=0}^{M-N}c_k \delta^{(k)}\]
换言之，需要利用方程左侧的最高阶导，让方程右侧所需的$\delta$的最高阶导数项出现。
这个结果可以求出以下形式的系统的脉冲响应：
\[\sum_{n=0}^{N}a_n r^{(n)}(t)=\sum_{m=0}^{M}b_m e^{(m)}(t)\]
这同样时微分方程描述的系统，只不过从数学上我们没有必要考虑这种形式的方程，只要把
方程右侧看作一个新的非齐次项，它与其他微分方程没有区别，但当系统用这种方式描述时，
求解其脉冲响应就显得十分重要了。当然，正因为这种方程本质上还是一个非齐次的常系数
线性微分方程，我们仍然可以用基本解的方法来求得脉冲响应，只需要在求出基本解后，将
基本解与方程右侧做卷积，不过实际上记忆$\delta$的各阶导数的卷积特性并不是很有必要
，通过待定系数法求解往往更快。


\end{document}